<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="plataformas3.xsl"?>

<jugones xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="plataformas.xsd">

	<plataformas>
		<plataforma codigo="MAOD" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Magnavox Odyssey</nombre>
			<compania>Magnavox</compania>
			<generacion>Primera</generacion>
			<lanzamiento>1972</lanzamiento>
			<cpu>Ninguno. Constaba de transistores, resistencias y condensadores.</cpu>
			<unidadesVendidas>350000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Comercializada por la filial de Philips en Estados Unidos, la 
				<consola>Magnavox Odyssey</consola> es la primera videoconsola de la historia, 
				y fue desarrollada por Ralph Baer (apodado «el padre de 
				los videojuegos»). Únicamente dibujaba un punto móvil y 
				barras verticales en la pantalla, por lo que era necesario 
				jugar con plantillas en el televisor. El lanzamiento de la 
				<consola>Odyssey</consola> generó en todo el mundo un caso severo de la 
				“locura de <juego>Pong</juego>”, y compañías por todo el mundo comenzaron 
				a desarrollar sus propias máquinas.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="AT26" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho casete">
			<nombre>Atari 2600</nombre>
			<compania>Atari</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1977</lanzamiento>
			<cpu>8-bit MOS Technology 6507</cpu>
			<juegoMasVendido>Pac-Man</juegoMasVendido>
			<portada>1.- PacMan.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>30000000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Todo un éxito en ventas que impulsó a Atari a la fama e hizo
				popular los cartuchos intercambiables. Con sólo 128 bytes de 
				memoria RAM, sacó al mercado juegos como <juego>Pac-man</juego>, 
				<juego>Space Invaders</juego>,<juego>Asteroids</juego>,
				<juego>Donkey Kong</juego>, o <juego>Mario Bros</juego>. 
				Se vendía acompañada de 2 joysticks, 2 controles tipo paddle 
				y el juego <juego>Combat</juego> desde 1977 hasta 1983. 
				La programación de juegos no cesó hasta el año 1989.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="GAW" tipo="portatil" soporteJuego="juego integrado">
			<nombre>Game &amp; Watch</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1981</lanzamiento>
			<cpu>Calculadora</cpu>
			<juegoMasVendido>Donkey Kong</juegoMasVendido>
			<portada>2.- DonkeyKong.gif</portada>
			<unidadesVendidas>40000000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				La serie <consola>Game &amp; Watch</consola> era una línea de 
				aproximadamente 59 juegos electrónicos portátiles que consistían
				de un solo juego que se podía jugar en una o dos pantallas LCD, 
				además de ser un reloj y alarma. Algunos de los títulos del formato 
				<consola>Game &amp; Watch</consola> fueron <juego>Pinball</juego>, 
				<juego>Donkey Kong</juego>, <juego>The Legend of Zelda</juego>, 
				<juego>Mario Bros</juego>, y <juego>Ballon Fight</juego>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="ZXSP" tipo="computadora" soporteJuego="cartucho casete">
			<nombre>ZX Spectrum</nombre>
			<compania>Sinclair</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1982</lanzamiento>
			<cpu>8 bits Zilog Z80A @ 4 MHz</cpu>
			
			<unidadesVendidas>6000000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Se trata de uno de los ordenadores de 8 bits más populares de los 
				años 80 (sobretodo en Europa). Su diseño se optimizó mucho, 
				exprimiendo sus escasos recursos (respecto a la competencia). 
				Era una máquina asequible que acercó la microinformática a 
				muchos hogares. Tuvo juegos tan famosos como <juego>R-Type</juego> 
				y <juego>Renegade</juego>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="CO64" tipo="computadora" soporteJuego="cartucho casete">
			<nombre>Commodore 64</nombre>
			<compania>Commodore International</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1982</lanzamiento>
			<cpu>MOS 6510</cpu>
			
			<unidadesVendidas>12500000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Uno de los mejores ordenadores de 8 bits, con un catálogo de juegos 
				muy extenso. Tenía 64 kilobytes de RAM y el mejor chip de sonido 
				de la época, por lo que muchos músicos hicieron uso de él 
				para componer. Usaba un scroll de pantalla muy suave que daba a 
				los juegos un toque especial de realismo. Salieron juegos como 
				<juego>Test Drive</juego>, <juego>Last Ninja</juego>, 
				<juego>Shadow of the Beast</juego>, <juego>Maniac Mansion</juego>, 
				o la serie <juego>Ultima</juego>. 
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="MSX" tipo="computadora" soporteJuego="cartucho casete">
			<nombre>MSX</nombre>
			<compania>Kazuhiko Nishi. Más tarde licenciado por Sony</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1983</lanzamiento>
			<cpu>Zilog Z80</cpu>
			
			<unidadesVendidas>4000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Ordenador doméstico que inició sagas tan populares que hoy en 
				día conocemos cómo <juego>Bomberman</juego>, <juego>Metal Gear</juego>,
				<juego>Castlevania</juego>, <juego>Dragon Quest</juego>, 
				<juego>Final Fantasy</juego>, etc. Su Microprocesador Z80 fue muy 
				utilizado en los ordenadores domésticos de la época tales como 
				<consola>Spectrum</consola>, <consola>Amstrad CPC</consola> o 
				<consola>Commodore 128</consola> y actuó como procesador secundario 
				en las <consola>Game Boy</consola>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="ACPC" tipo="computadora" soporteJuego="cartucho casete">
			<nombre>Amstrad CPC</nombre>
			<compania>Amstrad</compania>
			<generacion>Segunda</generacion>
			<lanzamiento>1984</lanzamiento>
			<cpu>Zilog Z80A @ 4 MHz</cpu>
			
			<unidadesVendidas>3000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Serie de ordenadores personales de 8 bits diseñados para ser un 
				competidor directo al <consola>Commodore 64</consola> y al 
				<consola>Sinclair ZX Spectrum</consola>, y así fue, tuvo 
				mucho éxito. Lo que más distingue a la máquina de Amstrad es 
				la consola (teclado) negro mate con las esquinas agudas y una 
				forma rectangular. También era posible utilizar el monitor como
				pantalla de televisión con un convertidor de TV opcional.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="NES" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Nintendo Entertaiment System</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Tercera</generacion>
			<lanzamiento>1985</lanzamiento>
			<cpu>Unidad Ricoh 2A03 de 8 bits (procesador MOS 6502)</cpu>
			<juegoMasVendido>Super Mario Bros</juegoMasVendido>
			<portada>3.- SuperMarioBros.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>61910000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				La primera consola de Nintendo y la que supuso un auténtico boom 
				en el mundo de los videojuegos, vendiendo aproximadamente 60 millones
				de unidades. Definió cómo tenían que ser los juegos y cómo jugarlos, 
				gracias a su cruceta direccional inventada por Gunpei Yokoi, 
				que sustituiría el ya antiguo joystick de los hogares. 
				Gracias a su éxito en ventas: <juego>Super Mario Bros</juego>, 
				Nintendo puso de moda el género de los juegos de plataformas.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SMS" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>SEGA Master System</nombre>
			<compania>SEGA</compania>
			<generacion>Tercera</generacion>
			<lanzamiento>1986</lanzamiento>
			<cpu>Zilog Z80A a 3,5 MHz</cpu>
			<gpu>Texas Instruments TMS9918</gpu>
			<juegoMasVendido>Alex Kidd in Miracle World</juegoMasVendido>
			<portada>4.- AlexKidd.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>13000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Sega rediseñó su <consola>SG-1000 Mark III</consola> y le cambió 
				el nombre a <consola>Master System</consola>. Más adelante la 
				volvieron a rediseñar, haciéndola más compacta, y se dió a conocer
				como <consola>Master System II</consola>, quizás el rediseño más 
				famoso en el mundo de los videojuegos. Venía con un juego 
				preinstalado, <juego>Alex Kidd in Miracle World</juego>, que fue
				muy popular debido a que muchas tiendas lo ponían en un televisor 
				en sus escaparates. Fue la principal competidora de la <consola>NES</consola>
				de Nintendo, la cual tenía un catálogo mucho más amplio, pero era 
				más pobre gráficamente.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SMD" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>SEGA Mega Drive</nombre>
			<compania>SEGA</compania>
			<generacion>Cuarta</generacion>
			<lanzamiento>1988</lanzamiento>
			<cpu>Motorola 68000 @ 7.61 MHz/Zilog Z80 @ 3.58 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Sonic the Hedgehog</juegoMasVendido>
			<portada>5.- SonicMD.png</portada>
			<unidadesVendidas>30750000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Incorporó una CPU de 32 bits montada sobre un bus de datos de 16, 
				por lo que su arquitectura fue finalmente de 16 bits. No tuvo 
				demasiado éxito en Japón, pero en América y Europa fue la líder 
				indiscutible, incluso estuvo por encima de la 
				<consola>Super Nintendo</consola> (su principal competidora) 
				en estos continentes, a parte de tener un catálogo de juegos mucho 
				más extenso y variado. El gran público no le prestó demasiada 
				atención hasta que apareció <juego>Sonic the Hedgehog</juego>. 
				Su principal atractivo eran sus juegos directamente convertidos 
				desde las recreativas.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="NGB" tipo="portatil" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Game Boy</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Cuarta</generacion>
			<lanzamiento>1989</lanzamiento>
			<cpu>Sharp LR35902 de 8 bits a 4.19 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Tetris</juegoMasVendido>
			<portada>6.- Tetris.png</portada>
			<unidadesVendidas>87660000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Serie de consolas portatiles alimentadas con pilas que recibió 
				un grandísimo apoyo. En su primer año vendió relativamente 
				poco, sin embargo, con la llegada del fenómeno <juego>Tetris</juego>
				las ventas se dispararon. Lo negativo de ella fue la duración de 
				las pilas y su gran tamaño que mejoraría con la llegada de su sucesora.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="NGEO" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho/CD-ROM">
			<nombre>NEO GEO</nombre>
			<compania>SNK</compania>
			<generacion>Cuarta</generacion>
			<lanzamiento>1990</lanzamiento>
			<cpu>Motorola 68000 16-bit 12 MHz + ZiLOG Z-80A 8 bits 4 MHz</cpu>
			<gpu>Chips de Procesamiento Gráfico personalizado</gpu>
			<juegoMasVendido>The King of Fighters</juegoMasVendido>
			<portada>7.- TheKingofFighters94.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>1000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				También llamada "Sistema de entretenimiento avanzado", era la 
				consola más deseada de los 90. Tenía un precio prohibitivo, 
				así como todos sus juegos. Era la misma máquina que las 
				recreativas de SNK, por lo que tenía exactamente los mismos juegos,
				de ahí el deseo de todos por jugarla. Juegos populares como 
				<juego>Fatal Fury</juego>, <juego>Samurai Shodown</juego> y 
				principalmente <juego>Metal Slug</juego> y <juego>King Of Fighters</juego>
				se publicaron y formaron parte de este sistema
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SGG" tipo="portatil" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Game Gear</nombre>
			<compania>SEGA</compania>
			<generacion>Cuarta</generacion>
			<lanzamiento>1991</lanzamiento>
			<cpu>Zilog Z80 (8 bits)</cpu>
			<juegoMasVendido>Sonic the Hedgehog</juegoMasVendido>
			<portada>8.- SonicGG.png</portada>
			<unidadesVendidas>10600000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Videoconsola portatil creada en respuesta a la <consola>Game Boy</consola>.
				Es la tercera portátil con pantalla en color de la historia. 
				La <consola>Game Gear</consola> fue básicamente una <consola>Master System</consola>
				portátil con menor resolución pero que permitía una paleta de 
				colores mayor, y potencialmente mejores gráficos. Además podía 
				producir sonido estéreo, aunque muy pocos juegos fueron programados 
				con tal innovación. Uno de los juegos más vendidos fue 
				<juego>Sonic the Hedgehog</juego>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SNES" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Super Nintendo Entertainment System</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Cuarta</generacion>
			<lanzamiento>1991</lanzamiento>
			<cpu>Ricoh 5A22 16 bits a 3,6 Mhz</cpu>
			<juegoMasVendido>Super Mario World</juegoMasVendido>
			<portada>9.- SuperMarioWorld.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>49100000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				La consola que rivalizó directamente con la <consola>Mega Drive</consola>. 
				Trajo juegos de muchísima calidad y originalidad, y cuanto más 
				tiempo pasaba, más impresionaron. Su CPU no era la más rápida, 
				pero sus chips de gráficos y sonido eclipsaron ese inconveniente. 
				Fue un éxito en todo el mundo, teniendo juegos de la talla de 
				<juego>Super Mario World</juego>, <juego>Street Fighter II</juego>, o
				<juego>Donkey Kong Country</juego>. 
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="CD32" tipo="sobremesa" soporteJuego="CD-ROM">
			<nombre>Amiga CD32</nombre>
			<compania>Commodore International</compania>
			<generacion>Quinta</generacion>
			<lanzamiento>1993</lanzamiento>
			<cpu>Motorola MC68EC020 14.18 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Alien Breed</juegoMasVendido>
			<portada>10.- AlienBreed.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>100000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Fue la primera videoconsola de 32 bits con CD-ROM en Europa, 
				pero la empresa fue a bancarrota dando lugar a que fuese descatalogada. 
				La <consola>CD32</consola> era básicamente un <consola>Commodore Amiga 1200</consola> 
				sin disquetera ni teclado, teniendo en su lugar, un lector de CD. 
				Aunque tuvo juegos importantes como <juego>Alien Breed</juego>, quedó rápidamente 
				obsoleta, y fue la última de las máquinas que estaban basadas en la 
				tecnología Amiga. 
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SAT" tipo="sobremesa" soporteJuego="CD-ROM">
			<nombre>Saturn</nombre>
			<compania>SEGA</compania>
			<generacion>Quinta</generacion>
			<lanzamiento>1994</lanzamiento>
			<cpu>2× Hitachi SH-2 @ 28.6 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Virtua Fighter 2</juegoMasVendido>
			<portada>11.- VirtuaFigther2.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>17000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Fue inicialmente diseñada para albergar una 
				única CPU, pero en las últimas fases del diseño se añadió una 
				segunda, haciendo que las piezas no trabajaran de una forma 
				natural entre sí, y provocando que programar juegos para ella 
				fuera toda una odisea. La sombra de la <consola>PlayStation</consola> 
				de Sony hizo que Sega lanzara su consola antes de tiempo, dando 
				la situación de una máquina sin apenas juegos. 
				Finalmente salió PlayStation al mercado y superó rápidamente en 
				ventas a la <consola>Saturn</consola> en Occidente, dejándola fuera del 
				mercado. Destacaron juegos como <juego>Virtua Fighter 2</juego>, 
				<juego>Sega Rally</juego> o <juego>Panzer Dragoon Saga</juego>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="PSX" tipo="sobremesa" soporteJuego="CD-ROM">
			<nombre>PlayStation</nombre>
			<compania>Sony</compania>
			<generacion>Quinta</generacion>
			<lanzamiento>1994</lanzamiento>
			<cpu>R3000A a 33.8688 MHz de 32 bits</cpu>
			<juegoMasVendido>Gran Turismo</juegoMasVendido>
			<portada>12.- GranTurismo.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>104250000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Se trató de una máquina potente, que supo usar muy bien el soporte en CD,
				y se basó en el proyecto conjunto con Nintendo para dotar a la 
				<consola>Super Nintendo</consola> de soporte de CD. Nada más salir 
				al mercado, debido a la expectación que creó previamente, superó en 
				ventas a la competencia y acaparó un sinfín de juegos muy variados. 
				Caben destacar grandes juegos como <juego>Crash Bandicoot</juego>, 
				<juego>Medievil</juego>, <juego>Metal Gear Solid</juego>, 
				<juego>Tomb Raider</juego>, <juego>Gran Turismo</juego>, etc.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="N64" tipo="sobremesa" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Nintendo 64</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Quinta</generacion>
			<lanzamiento>1996</lanzamiento>
			<cpu>NEC VR4300 64-bit a 93.7 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Super Mario 64</juegoMasVendido>
			<portada>13.- SuperMario64.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>32930000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Nintendo tenía temor a la piratería, por lo que optó por seguir
				usando los antiguos cartuchos. El resultado fue muy malo, ya que 
				el cartucho era más costoso de producir que el CD, a pesar de ser
				mucho más rápido (que era la justificación de Nintendo) y de menor 
				capacidad. Además, su chip gráfico estaba bastante limitado en 
				cuanto al texturizado en 3D, hecho que impedía generar gráficos 
				realistas. Todo resultó en la pérdida de la mayoría de third-parties, 
				incluso aquellas comprometidas tradicionalmente con Nintendo.
				Al final acabó teniendo pocos juegos, aunque de gran calidad, 
				la mayoría del propio fabricante y de sus departamentos externos. 
				Entre ellos se podría destacar <juego>Super Mario 64</juego>, 
				<juego>The Legend of Zelda: Ocarina of Time</juego> o <juego>Banjo-Kazooie</juego>. 
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="GBC" tipo="portatil" soporteJuego="cartucho">
			<nombre>Game Boy Color</nombre>
			<compania>Nintendo</compania>
			<generacion>Quinta</generacion>
			<lanzamiento>1998</lanzamiento>
			<cpu>Sharp LR35902 @ 4.19/8.38 MHz</cpu>
			<juegoMasVendido>Pokémon Oro y Plata</juegoMasVendido>
			<portada>14.- PokemonEdiciónOro.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>30000000</unidadesVendidas>	
			<descripcion>
				Una particularidad de esta consola es ser la primera compatible 
				con su antecesora, así que los antiguos juegos en cartucho de la 
				<consola>Game Boy</consola> clásica podían correr en esta nueva 
				<consola>Game Boy</consola> e incluirles color. También, se 
				mejoró su hardware, con mayor velocidad y resolución en los 
				gráficos, pero era inferior de todas formas a sus contemporáneas 
				como <consola>Neo Geo Pocket</consola> o <consola>WonderSwan</consola>, 
				como mucho, la mejora técnica podría equipararla con <consola>Game Gear</consola>. 
				La <consola>Game Boy Color</consola> tiene un catálogo de 230 juegos diferentes que 
				salieron desde 1998 a 2002.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
		<plataforma codigo="SDC" tipo="sobremesa" soporteJuego="GD-ROM">
			<nombre>Dreamcast</nombre>
			<compania>SEGA</compania>
			<generacion>Sexta</generacion>
			<lanzamiento>1999</lanzamiento>
			<cpu>32 bit Hitachi SH4 RISC 200 Mhz</cpu>
			<gpu>128 bit PowerVR2DC 100 Mhz</gpu>
			<juegoMasVendido>Sonic Adventure</juegoMasVendido>
			<portada>15.- SonicAdventure.jpg</portada>
			<unidadesVendidas>10600000</unidadesVendidas>
			<descripcion>
				Es la primera videoconsola de sexta generación, última anterior a 
				los 2000 y también última plataforma de Sega, pensada para 
				recuperar el mercado perdido ante <consola>PlayStation</consola> 
				de Sony. Pero se detuvo su producción debido a las perdidas 
				económicas de muchos de sus proyectos. Sus principales 
				características son el lector óptico GD-ROM y su procesador 
				Hitachi, siendo el sistema el primero en proveer un modem para 
				jugar online. Los Juegos más relevantes que conoció fueron 
				<juego>Soul Calibur</juego>, <juego>Sonic Adventure</juego>, 
				<juego>Power Stone</juego> y <juego>Hydro Thunder</juego>.
			</descripcion>
		</plataforma>
		
	</plataformas>
	
</jugones>